\chapter{മുന്‍കുറിപ്പ്}
ലാറ്റിന്‍ ഇതര മാതൃഭാഷ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് എളുപ്പത്തില്‍ സാധ്യമാവുന്നത് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിലാണ്. അതുകൊണ്ട് മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനെ കുറിച്ചോ മാതൃഭാഷാ കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനെ കുറിച്ചോ പറയുമ്പോള്‍ സ്വതന്ത്ര സോഫ്റ്റ്‍വെയറിനെ കുറിച്ചും പറയാതിരിക്കാന്‍ സാധിക്കില്ല. സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ പ്രധാനമായും ഗ്നൂലിനക്സ് അടിസ്ഥാനമാക്കിയുള്ളതാണ്. ഉപയോഗിക്കാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടാണ്, ഐടി ബുദ്ധിജീവികള്‍ക്ക് പറഞ്ഞ് നടക്കാന്‍ മാത്രമുള്ളതാണ് അല്ലാതെ ഉപയോഗത്തിനുള്ളതല്ല തുടങ്ങിയ ആക്ഷേപങ്ങള്‍ ഇപ്പഴും മിക്കവര്‍ക്കിടയിലും നിലനില്‍ക്കുന്ന സാഹാചര്യത്തില്‍ അവര്‍ക്ക് മറുപടി പറയാന്‍ ഒരുപാട് ഉദാഹരണങ്ങള്‍ നമ്മുടെ നാട്ടിലുണ്ട്.

കഴിഞ്ഞ കുറച്ചു വര്‍ഷങ്ങളായി കേരളത്തിലെ മിക്ക സ്ഥാപനങ്ങളും സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറിലേക്ക് മാറിക്കൊണ്ടിരിക്കുകയാണ്. അതില്‍ ചില സ്ഥാപനങ്ങള്‍ പ്രശ്നങ്ങള്‍ നേരിട്ടപ്പോള്‍ പ്രായോഗികതയുടെ പേരില്‍ പിന്നോട്ട് വലിഞ്ഞെങ്കിലും നല്ലൊരു ശതമാനം സ്ഥാപനങ്ങളും അതില്‍ മുന്നേറിക്കൊണ്ടിരിക്കുകയാണ്. അതില്‍ ഏറ്റവും കൂടുതല്‍ പ്രശസ്തി ലഭിച്ചതും എടുത്തു പറയാവുന്ന ഉദാഹരണങ്ങളാണ് സര്‍ക്കാര്‍ സ്ഥാപനങ്ങളായ KSEB-യും സ്കൂളുകളും(IT@School). അതുകൂടാതെ ഖാദി ബോര്‍ഡ്, LIC തുടങ്ങി ഒട്ടനവധി സ്ഥാപനങ്ങള്‍ ഈ വഴിയിലെത്തിയിട്ടുണ്ട്. ഇത് പൊതുഖജനാവിന് വമ്പിച്ച നേട്ടം തരുന്നതിനോടൊപ്പം ഉയര്‍ന്ന സുരക്ഷയും സ്ഥിരതയും ഉറപ്പാക്കുനു. ഏതൊതൊരു സ്ഥാപനവും പുതിയൊരു സംവിധാനത്തിലേക്കു് മാറുമ്പോഴുണ്ടാവുന്ന ചെറിയ ബുദ്ധിമുട്ടുകളുടെയും മറ്റു പ്രശ്നങ്ങളുടേയും ഉത്തരവാദിത്തം കൃത്യമായി തിരിച്ചറിയപ്പെടാതെ പോകാറുണ്ട്. അത്തരം പ്രശ്നങ്ങള്‍ കൃത്യമായി മനസ്സിലാക്കാനും പരിഹരിക്കാനും വൈകുമ്പോള്‍ അതിന്റെ യഥാര്‍ത്ഥ ഉത്തവാദിത്തം ആര്‍ക്കാണ് എന്ന് മനസ്സിലാവാത്ത അവസ്ഥ അവിടുത്തെ ജീവനക്കാരില്‍ ഭയവും ജോലി സുരക്ഷയെ കുറിച്ചുള്ള ആശങ്കകളും വളര്‍ത്തുന്നു. ഇതുമൂലമുള്ള എതിര്‍പ്പും തല്കാലത്തേക്കെങ്കിലും പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളിലുണ്ടാവുന്ന മന്ദതയും പല സ്ഥാപനങ്ങളിലും മേധാവികള്‍ക്കും ഒരു മാറ്റം ഉള്‍പ്പെടുന്ന തീരുമാനം എടുക്കുന്നതിന് ആശങ്കയും കാലതാമസവും ഉണ്ടാക്കുന്നു. സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറിലേക്ക് മാറുമ്പോഴും അത്തരം പ്രശ്നങ്ങളുണ്ട്.

മാതൃഭാഷയ്ക്ക് പ്രാധാന്യം കൊടുക്കുന്ന ഏതൊരു സ്ഥാപനത്തിനും, പ്രത്യേകിച്ച് Administration-മായി ബന്ധപ്പെട്ട് പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നവയ്ക്ക് അനുകരിക്കാവുന്നതും പിന്തുടരാവുന്നതുമായ ഒരു മാതൃകയാണ് നിയമസഭയിലേത്. നിയസഭയിലെ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ഉപയോഗത്തെ തികച്ചും വ്യത്യസ്തമാക്കുന്നത് അവര്‍ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിലേക്ക് ചുവട് മാറിയ സമയവും നിയമസഭാപ്രസിന്റെ സാന്നിദ്ധ്യവുമാണ്. കേരളസര്‍ക്കാറിന് കീഴിലുള്ള ഒരു പ്രിന്റിങ്ങ് പ്രസ് ആദ്യമായാണ് ഇത്തരത്തില്‍ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറിലേക്ക് മാറുന്നത്. നിയവസഭയുടെ വര്‍ഷകാലസമ്മേളനം നടക്കുന്ന സമയത്തായിരുന്നു ഈ മാറ്റങ്ങളിലേറെയും നടപ്പിലാക്കിയത്. അങ്ങേയറ്റം തിരക്ക് പിടിച്ച ഒരു സമയത്ത്, അങ്ങേയറ്റം സൂക്ഷ്മത വേണ്ട ഒരു പ്രവര്‍ത്തി നടക്കുമ്പോഴായിരുന്നു വിജയകരമായ ഈ മാറ്റം നടത്തിയത്. ഇത് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറിന്റെ വിശ്വാസ്യതയ്ക്കുള്ള തെളിവാണ്. വിവിധ വിഭാഗങ്ങളില്‍ നിന്ന് ചെയ്യുന്ന ശരാശരി അഞ്ഞൂറിലധികം പേജ് വരുന്ന  രേഖകള്‍ 8 ടൈപ്പിങ്ങ് ബ്രാഞ്ചുകളിലായി 84 ടൈപ്പിസ്റ്റുകള്‍ ടൈപ്പ് ചെയ്ത്, പരിശോധിച്ച് വേണ്ട തിരുത്തലുകള്‍ വരുത്തി, പ്രസില്‍ പോയി ടൈപ്പ് സെറ്റ് ചെയ്ത് ഒരു ദിവസത്തില്‍ താഴെ സമയംകൊണ്ട് പുസ്തകരൂപത്തില്‍ വരുന്ന വിധത്തില്‍ വളരെ സങ്കീണമായ ഒരു പ്രവര്‍ത്തനമാണ് പൂര്‍ണ്ണമായും സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറില്‍ ആക്കിയത്. ഇനി നിയമസഭയില്‍ നിയമസഭാസമ്മേളനവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട് സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ സംബന്ധിയായ ഒരു ആവശ്യം നടക്കുന്നതിന് പുറത്തു നിന്നൊരു സ്ഥാപനത്തെ ആശ്രയിക്കേണ്ട കാര്യമുണ്ടെന്ന് തോന്നുന്നില്ല. നിയമസഭയ്ക്ക് ഏറ്റവും സൗകര്യമുള്ള രീതില്‍ നിയമസഭയ്ക്കുള്ളില്‍ നിന്നു കൊണ്ടുതന്നെ നിലവിലുള്ള സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ മാത്രം ഉപയോഗിച്ച് ആവശ്യങ്ങള്‍ നേടിയെടുക്കാന്‍ ഇപ്പോള്‍ പ്രാപ്തമായിക്കൊണ്ടിരിക്കുയാണ്. ഈ ഒരു മാതൃക ഇന്ത്യയിലെ മറ്റേത് നിയമനിര്‍മ്മാണ സഭയിലേക്കും കാര്യമായ മാറ്റം ഇല്ലാതെ ഏറ്റെടുക്കാം. കാരണം മലയാളത്തില്‍ ചെയ്യുന്ന ഒരു കാര്യം മറ്റ് ഏത് ഇന്ത്യന്‍ ഭാഷയില്‍ ചെയ്തെടുക്കാനും താരതമ്യേന കുറഞ്ഞ അധ്വാനമേ ഉള്ളൂ. മലയാളത്തെ പോലെ സങ്കീര്‍ണ്ണത ഉള്ളതോ ഇല്ലാത്തതോ ആയ ഏത് ഭാഷയിലും ഇത് സ്വീകരിക്കാം.

\section{സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍}

മനുഷ്യന്‍ ഒരു സാമൂഹ്യജീവിയാണ്. മനുഷ്യന് ഒറ്റയ്ക്ക് ഒരു നിലനില്പില്ല. ഒറ്റയ്ക്ക് നിലനില്‍ക്കാനാവത്തതുകൊണ്ടാണ് മനുഷ്യന്‍ ഒരു സാമൂഹ്യ ജീവി ആയതെന്ന് പറയുന്നതായിരിക്കും ഒരു പക്ഷേ കൂടുതല്‍ ശരി. നമ്മള്‍ ഒരോരുന്നത്തരും പരസ്പരം ബന്ധപ്പെട്ടിരിക്കുന്നു. ഈ ബന്ധത്തിന്റെ അടിസ്ഥഘടകങ്ങളിലും ചാലകശക്തികളിലും പ്രധാനപ്പെട്ട ഒന്ന് പങ്ക് വെക്കലുകളാണ്. നമ്മുക്കിടയില്‍ പലതരത്തിലുള്ള പങ്കിടല്‍ പല വ്യാപ്തിയില്‍ നടക്കുന്നു. ദാ ഈ പുസ്തകത്തിലൂടെ ഞാനെന്റെ ചിന്തകളും സങ്കല്പങ്ങളും പങ്കിടുന്നു. എനിക്ക് സങ്കടം വരുമ്പോള്‍ എന്നെ നന്നായിട്ടറിയുന്നവരോട് ഞാനത് പങ്കിടുന്നു, ഒരു ബുക്കിങ്ങ് കൌണ്ടറില്‍ അപരിചിതര്‍ പേന പങ്കിടുന്നു, തിരക്കുള്ള വാഹനങ്ങളില്‍ അപരിചിതര്‍ സീറ്റ് പങ്കിടുന്നു അങ്ങനെ അറിഞ്ഞും അറിയാതെയും നമ്മള്‍ ഒരുപാട് കാര്യങ്ങള്‍ പങ്കിടുന്നു. വികാരങ്ങളും വിചാരങ്ങളും സാധനങ്ങളും സേവനങ്ങളും എല്ലാം പങ്കിടുന്നു. എല്ലാ പങ്കിടലുകളുടെയും പ്രത്യക്ഷമോ അപ്രത്യക്ഷമോ ആയ ലക്ഷ്യം സ്നേഹം പിടിച്ചു പറ്റുക, ബന്ധം ഉണ്ടാക്കുക, പിന്തുണ വര്‍ദ്ധിപ്പിക്കുക തുടങ്ങിയവയല്ലേ? ജീവിതത്തിന്റെ ഒരു പ്രധാന ലക്ഷ്യമായി എനിക്ക് തോന്നിയിട്ടിട്ടുള്ളത് ഏറ്റവും സുരക്ഷിതനായിരുന്ന് ജീവിതം ജീവിച്ച് തീര്‍ക്കലാണ്. ബന്ധങ്ങള്‍ വളരുമ്പോള്‍ ശക്തി വര്‍ദ്ധിക്കുന്നു. അങ്ങനെ ഏറ്റവും വിപുലവും ദൃഢവുമായ ബന്ധം ഒരു പക്ഷേ ഏറ്റവും സുരക്ഷിതമായ ഒരു സ്ഥാനം നമുക്ക് ഉണ്ടാക്കിത്തരുന്നു. എന്നാല്‍ ഇത് പൂര്‍ണ്ണമായും ശരിയാണെന്ന് പറയാനാവില്ല. അധികാരവും പണവും അല്പനേരത്തെക്കെങ്കിലും മാറ്റി വെച്ച് ചിന്തിച്ചാല്‍ നമ്മള്‍ ഒരോരുന്നത്തരും ചെയ്യുന്നതിന്റെ ഉദ്ദേശം കൂടുതല്‍ സ്വീകാര്യരും ശക്തരും ആയി സമൂഹത്തില്‍ സുരക്ഷിതമായ ഒരു സ്ഥാനം നേടുന്നത് തന്നെയല്ലേ? അങ്ങനെ എങ്കില്‍ സമൂഹത്തിന്റെ പൊതുസ്വാഭാവമായ ഭാഗമായ പങ്കിടലുകളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ഒരു വ്യവസ്ഥിതി അല്ലെങ്കില്‍ നിയമം സമൂഹത്തിന്റെ വളര്‍ച്ചയെ ആണോ തളര്‍ച്ചയെ ആണോ സഹായിക്കുന്നത്?

ചില ഉദാഹരണങ്ങളിലൂടെ വിശദമായിത്തന്നെ ചോദിക്കാം....

നിങ്ങളുടെ ഔദ്യോഗികമോ അല്ലാത്തതോ ആയ ഒരു യാത്രയുടെ ഭാഗമായി നിങ്ങള്‍ മനോഹമായ ഒരു സ്ഥലം കണ്ടു. ആ കണ്ടവിവരം നിങ്ങള്‍ നിങ്ങളുടെ സ്നേഹിതര്‍ക്കിടയില്‍ പങ്കുവെക്കില്ലേ? അവര്‍ അങ്ങോട്ടുള്ള വഴി ചോദിച്ചാല്‍ പറഞ്ഞു കൊടുക്കില്ലേ? വഴിയില്‍ ഒരു അപരിചിതന്‍ നിങ്ങള്‍ക്കറിയാവുന്ന ഒരു സ്ഥലത്തേക്കുള്ള വഴി ചോദിച്ചാല്‍ നിങ്ങള്‍ പറഞ്ഞുകൊടുക്കില്ലേ? നിങ്ങള്‍ നിത്യേന ചെയ്യുന്ന ഒരു ജോലി എളുപ്പമാക്കാന്‍ ഒരു എളുപ്പവഴി കണ്ടെത്തിയാല്‍ അത് നിങ്ങള്‍ നിങ്ങളുടെ സഹപാഠിയുമായും സഹപ്രവര്‍ത്തകരുമായും സുഹൃത്തുക്കളുമായും പങ്കുവെക്കില്ലേ? ഈ പങ്കുവെക്കലില്‍ നിന്ന് നിങ്ങള്‍ ഒന്നും പ്രതീക്ഷിക്കുന്നില്ലേ? ഈ പങ്ക് വെക്കലുകള്‍ എല്ലാം തന്നെ തികച്ചും നിസ്വാര്‍ത്ഥമാണ് എന്ന് നിങ്ങള്‍ക്ക് നിങ്ങളുടെ മനഃസാക്ഷിക്കു മുന്നില്‍ പറഞ്ഞാല്‍ പരാജയപ്പെടില്ലേ?

\textbf{മേല്‍ ചോദിച്ച ചോദ്യങ്ങള്‍ക്ക് എല്ലാറ്റിനും ഇല്ല എന്നാണ് ഉത്തരം എങ്കില്‍, എനിക്ക് തെറ്റ് പറ്റി. ഇനിയങ്ങോട്ട് വായിക്കണം എന്നില്ല, ഇനി അങ്ങോട്ടുള്ളതെല്ലാം ശുദ്ധ അസംബന്ധങ്ങളാണ്.} തുടര്‍ന്നു വായിക്കാനൊരുങ്ങുന്ന നിങ്ങള്‍ ഞാന്‍ പറയുന്ന കാര്യങ്ങളോട് ഭാഗിമായെങ്കിലും യോജിക്കുന്നു എന്ന് ഞാന്‍ വിശ്വസിക്കുന്നു. അങ്ങനെയെങ്കില്‍ ഞാനൊന്ന് ചോദിച്ചോട്ടേ? ഇത്തരം പങ്കുവെക്കലുകള്‍ പാടില്ല എന്ന ഒരു നിയമം പറഞ്ഞാല്‍ നിങ്ങള്‍ അത് സ്വീകരിക്കുമോ?

ഒരു സാഹചര്യം കൂടി എടുക്കുക. നിങ്ങളുടെ കൈവശമുള്ള ഒരു പാട്ടിന്റെ MP3 ഫയല്‍ അത് കേട്ട് ഇഷ്ടപെട്ട നിങ്ങളുടെ അടുത്ത സുഹൃത്ത് ചോദിച്ചാല്‍ നിങ്ങള്‍ പകര്‍ത്തി കൊടുക്കുമോ? കൊടുത്തില്ലേല്‍ നിങ്ങളുെടെ സുഹൃത്തിന്റെ നീരസം പിടിച്ച് പറ്റണം, കൊടുത്താല്‍ പകര്‍പ്പവകാശപ്രശ്നം? നിങ്ങള്‍ ഏത് തീരുമാനം എടുക്കും? അങ്ങനെ പാട്ടായാലും കഥയായാലും കവിതയായാലും സോഫ്റ്റ്​വെയര്‍ ആയാലും ഒക്കെ പകര്‍ത്തി നല്‍കുമ്പോള്‍/അല്ലെങ്കില്‍ പകര്‍ത്തി എടുക്കുമ്പോള്‍ അതിന്റെ നിയമവശത്തെകുറിച്ച് ചിന്തിച്ചിട്ടുണ്ടോ? അപ്പോ പങ്കിടലുകളെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ഈ ഒരു തലതിരിഞ്ഞ ഒരു നിയമം നമുക്ക് വേണോ?

സ്വാഭാവികമായും ഇവിടെ ഉയര്‍ന്നു വരുന്ന ഒരു ചോദ്യം അങ്ങനെ എങ്കില്‍ ആ പാട്ട് എഴുതിയ ആള്‍ക്ക് അല്ലെങ്കില്‍ ആ പാട്ട് പാടിയ ആള്‍ക്ക് അതുകൊണ്ട് എന്താ നേട്ടം എന്നാണ്. അവരെ നിലനിര്‍ത്താനും സംരക്ഷിക്കാനും അല്ലേ ഈ നിയമം. പക്ഷേ യഥാര്‍ത്ഥത്തില്‍ അങ്ങനെ ആണോ?  അങ്ങനെ സംരക്ഷിക്കപ്പെട്ട മുഖ്യധാരയില്‍ പെടാത്ത എത്ര പേരെ നിങ്ങള്‍ക്കറിയാം?  അതവിടെ ഒരു വശത്ത് മറ്റൊരു ചര്‍ച്ചയായി പൊക്കോട്ടെ, എന്റെ ചോദ്യം മറ്റൊന്നാണ്. നിങ്ങള്‍ക്ക് ഇഷ്ടപ്പെട്ട ഒരു പാട്ട് പാടിയ, നിങ്ങളെ സന്തോഷിപ്പിച്ച ഒരാളെ നിലനിര്‍ത്തേണ്ടത് ശരിക്കും നിങ്ങളുടെ ആവശ്യമല്ലേ? അയാള്‍ക്ക് പാടാന്‍ ആ പാട്ടുണ്ടാക്കിയ ആളിനെ നിലനിര്‍ത്തേണ്ടത് നിങ്ങളുടേയും പാട്ട് പാടിയ ആളുടേയും ആവശ്യം അല്ലേ? അപ്പോ ഒരു കലാകാരനായാലും ശാസ്ത്രഞ്ജനായാലും അധ്യാപകനായാലും അതൊന്നുമല്ലാതെ വെറും ഒരു സാധാരണക്കാരനായാലും അവരെയെല്ലാം ഈ സമൂഹത്തില്‍ നിലനിര്‍ത്തേണ്ടത് അവരില്‍ നിന്ന് ചെറുതോ വലുതോ ആയ സേവനം പറ്റുന്ന നമോരോരുത്തരുടേയും ആവശ്യമല്ലേ? നമ്മളിലെത്രപേരതിപ്പോ ചെയ്യുന്നുണ്ട്?

അവര്‍ക്ക് വേണ്ടി നമുക്ക് എന്തൊക്കെ ആയിരിക്കും ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കുക?
നമുക്ക് ഏറ്റവും ലളിതമായി ചെയ്യാവുന്ന കാര്യം, അവരുടെ സേവനം നമുക്ക് ഉപകാരപ്പെട്ട കാര്യം അവരോടും മറ്റുള്ളവരോടും പറയുക. അങ്ങനെ അവരെ കൂടുതല്‍ സ്വീകാര്യനാക്കുക. ഒരു ദിവസം ഒരു നേരമെങ്കലും അവര്‍ക്ക് ഭക്ഷണമൊരുക്കാന്‍ ശ്രമിക്കുക. നമ്മുടെ സാമീപ്യം അവരെ സന്തോഷിപ്പിക്കുമെങ്കില്‍ അവര്‍ക്കായി സമയം കണ്ടെത്തുക. സാധിക്കുമെങ്കില്‍ നേരിട്ടോ അല്ലാതെയോ സാമ്പത്തിക സഹായം നല്‍കാന്‍ ശ്രമിക്കുക.  അവസരം കിട്ടുമ്പോള്‍ തിരിച്ച് സഹായിക്കുക. ഇതില്‍ ഏറ്റവും വിലമതിക്കുന്നതും, തിരിച്ച് കൊടുക്കുന്ന സഹായമാണ്. ഇതില്‍ ഏതിനൊക്കെ നിങ്ങള്‍ ഒരുങ്ങിപ്പുറപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്? മുന്‍പ് ഇതിന് പരസ്പരം ബന്ധപ്പെട്ട ഒരു നല്ല സംവിധാനം ഇല്ലാതിരുന്ന ഒരു കാലഘട്ടത്തില്‍ കുറച്ച് ഇടനിലക്കാന്‍ ഉയര്‍ന്നു വന്നു, അന്ന് പ്രാഥമികമായും ആ ഇടിനിലക്കാരെ നിലനിര്‍ത്താന്‍ വേണ്ടി കുറച്ച് നിയമ നിര്‍മ്മാണം ആവശ്യമായി വന്നു. ഇന്നും അതിന് മാത്രമുള്ളതാണ് എത് തരത്തിലുള്ള പകര്‍പ്പവകാശ നിയമവും. ആശയ വിനിമയസൌകര്യം ഇത്രയും മെച്ചപ്പെട്ട ഒരു സമൂഹത്തില്‍ ഇത്തരം ഒരു നിയമത്തന് പ്രസക്തിയുണ്ടോ?

മേല്‍‍പറഞ്ഞ രീതിയിലുള്ള പങ്കാളിത്തവും പരസ്പരസഹായവും എല്ലാം തികച്ചും ഉട്യോപ്പ്യനല്ലേ, അത് വല്ലതും നടക്കുന്നതാണോ ചോദിക്കുന്നവര്‍ക്കുള്ള പറയുന്നവര്‍ക്കുള്ള മറുപടിയാണ് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയര്‍. ജാതി-വര്‍ഗ്ഗ-വര്‍ണ്ണ-ലിംഗഭേതമന്യേ എല്ലാവരുടേയും പങ്കാളിത്തം, പങ്കാളികളാവുന്നര്‍ക്ക് എല്ലാം അംഗീകാരം ഇതെല്ലാം സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്​വെയറിനെ തികച്ചും വ്യത്യസ്തമാക്കുന്നു.